遇警上門應聯絡律師 保持緘默

遇警上門應聯絡律師 保持緘默

【本報訊】反送中抗爭引爆連串警民衝突，警方大舉拘捕抗爭者。有律師指，如警員上門搜屋，示威者或其家人均無責任回答問題，應即聯絡律師，待律師到場才開門，以及拍下過程。萬一示威者在律師到場前被捕，切記有權保持緘默，即使警員聲稱只想閒聊，也要堅守「我冇嘢講」。

要求出示委任證 可拍攝過程

若示威者或其家人突然遇警方上門，律師陳惠源指，市民應門時只須提供身份證，要求等律師到場才讓警察入屋，「你可以講你唔識睇法律文件，唔識睇搜查令，警察唔可以強行入屋，最多只能不停拍你度門」。

至於警員會否因為無人應門而破門入屋，陳惠源認為此舉可能性甚低，因警方須證明單位內有人面對即時生命危險，或單位內證據會流失方可破門。

若律師未到，但警員成功持搜查令入屋，屋內人應要求警員出示委任證。若警員向家人查問，甚使以阻差辦公為由叫家人配合，如問某人是否住在該單位，某物件是否屬於某人等，家人也沒責任回答。

陳指要留意搜查令所寫地址是否正確，警員持有效搜查令入屋後，必須出示欲撿取物品清單，並要寫明相關物品詳情。示威者及家人有權錄影過程，建議多於一人從不同距離拍攝。有網民建議透過fb等社交媒體直播，陳不贊成，因警員可用影響警方調查如「通水」給其他人為由拘捕拍攝者。

若示威者被捕及被帶署，律師王學今指警方須立即提供羈留人士通知書供簽署，當中列明所有他們在警署內權利；惟有時會遇上陰濕招數，被捕者未必第一時間收到通知書，故被捕者應在處理任何文件前先索取通知書。

王學今又建議被捕者在律師未到場前行使緘默權，若有警員稱如果拒絕回答問題，法庭會認為被捕者不合作而扣分，被捕者不應相信。他指示威者非警誡下說的話，或有助警方梳理事件，故即使警員聲稱只想閒聊，被捕者謹記要保持緘默。

王學今又指被捕者有權要求警方立即提供任何文件的副本。陳惠源亦指出如警員要求在記事冊上簽署，示威者可提出即時拍下內容，但若警員不讓對方拍照，示威者便「企咗喺度」，故認為他們絕不應簽署任何文件。

王特別提醒，如警方要求解鎖手機，被捕者必須拒絕。他直言曾目睹有警員聲稱「我驚同其他電話撈亂」，要求被捕者開鎖「證實部電話係你嘅」。如遇警方暴力對待，王建議被捕者向值日官投訴，並要求立即到醫院驗傷。被捕者亦須即場記錄涉事警員姓名及編號。

■記者劉偉琪、鄭語霆

上一則
上一則
警方鎖定數十領頭衝擊者

下一則
下一則
左校IT男疑洩628警員私隱

驚撈亂撈你老母

我要紀錄副本 我無嘢講 我要見律師 唔好凶我 我要投訴你

推